**NTT
DOCOMO**（）是[日本一家](../Page/日本.md "wikilink")[電信](../Page/電信.md "wikilink")[公司](../Page/公司.md "wikilink")。「DOCOMO」這個名字的意思是取“**Do**
**Co**mmunication over the **Mo**bile
network”（電信溝通無界限）中的首字，且其發音和[日語单词](../Page/日語.md "wikilink")（无所不在）相同。中文品牌名字譯為「都科摩」（中國北京）或「都客梦」（中國上海）。

## 概要

NTT
DOCOMO的起源可追溯至1968年（昭和43年）7月1日日本電信電話公社推出的移動通訊服務[呼叫器](../Page/呼叫器.md "wikilink")。電電公社民營化後的1990年，政府決定將日本電信電話株式會社的移動通訊事業獨立分出，1993年7月分公司「NTT
DoCoMo」開始服務。雖然是[東京證券交易所等的上市公司](../Page/東京證券交易所.md "wikilink")，但[NTT擁有其](../Page/NTT.md "wikilink")6成（63.32%）的股權，是該公司的連結子公司（[金融商品取引法上的特定子公司](../Page/金融商品取引法.md "wikilink")）。NTT
DOCOMO為貢獻超過七成的營收。

2008年7月，其下屬各地區分公司合併，公司體制改為全國1社體制。在此之前，DOCOMO是統括NTT
DOCOMO集團的核心公司，同時也是管轄[關東地方及](../Page/關東地方.md "wikilink")[甲信越地方業務的公司](../Page/甲信越地方.md "wikilink")。為與整個NTT
DOCOMO集團區別，曾常簡稱該公司為「（NTT）DOCOMO中央」。隨著公司體制改為全國1社，其商標也由**NTT
DoCoMo**改為目前使用的****。2010年，公司的正式英文名稱也由**NTT DoCoMo,
Inc.**改為**NTT DOCOMO,
INC.**\[1\]\[2\]\[3\]。2013年10月1日，公司商號從「エヌ・ティ・ティ・ドコモ」統一為通用的「**NTTドコモ**」\[4\]\[5\]。

海外事業方面，NTT
DOCOMO在2000年以4090億日圓投資[荷蘭皇家電信](../Page/荷蘭皇家電信.md "wikilink")、1860億日圓投資英国[Hutchison
3G](../Page/和記電訊國際.md "wikilink")，2001年再以1兆2000億日圓投資美國[AT\&T](../Page/AT&T.md "wikilink")，但在累積達約1兆5000億日圓的虧損後於2005年棄守\[6\]。之後，NTT
DOCOMO投資印度塔塔電信2670億日圓，共計持有26.5％股權，但投資5年的虧損已達2220億日圓\[7\]。

2018年，NTT
DOCOMO擁有[W-CDMA](../Page/W-CDMA.md "wikilink")、[HSPA服務品牌](../Page/HSPA.md "wikilink")「**[FOMA](../Page/FOMA.md "wikilink")**」（[3G](../Page/3G.md "wikilink")、[3.5G](../Page/3.5G.md "wikilink")，2001年開始服務）、[LTE服務品牌](../Page/LTE.md "wikilink")「****」（3.9G，2010年開始服務）、[LTE-Advanced服務品牌](../Page/進階長期演進技術.md "wikilink")「****」（[4G](../Page/4G.md "wikilink")，2015年開始服務）等行動電話業務。過去推出的「[PHS服務](../Page/PHS.md "wikilink")」已在2008年1月7日\[8\]結束服務，使用[PDC的服務品牌](../Page/PDC.md "wikilink")「」、「」（[2G](../Page/2G.md "wikilink")）也在2012年3月31日\[9\]結束服務。

## 沿革

[NTT_DoCoMo_logo.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NTT_DoCoMo_logo.svg "fig:NTT_DoCoMo_logo.svg")
DOCOMO公司的歷史可追溯至[電電公社及NTT的](../Page/日本電信電話公社.md "wikilink")[移動通信事業](../Page/移動通信.md "wikilink")。

  - 1968年7月 - 日本電信電話公社開始提供[傳呼機服務](../Page/傳呼機.md "wikilink")。
  - 1972年（昭和47年）11月 - 電電公社開設專供行動電話的電氣通信研究所。
  - 1979年12月 - 開始提供服務。
  - 1985年（昭和60年）
      - 4月1日 -
        日本電信電話公社民營化，[日本電信電話株式會社](../Page/日本電信電話株式會社.md "wikilink")（NTT）成立。
      - 11月 - 日本電信電話株式會社高度通信服務事業本部設立移動體通信事業部。
  - 1987年（昭和62年）4月 -
    NTT推出[1G](../Page/1G.md "wikilink")「行動電話服務（[調頻方式](../Page/調頻.md "wikilink")）」。
  - 1988年（昭和63年）10月 - 設立NTT中央移動通信株式會社與各地區移動通信株式會社。
  - 1990年（平成2年） - 日本政府決定獨立NTT的移動通訊業務。
  - 1991年（平成3年）
      - 4月1日 - 「超小型行動電話mova」開始服務。
      - 8月14日 - 設立NTT移動通信企劃株式會社。
      - 11月14日 - 設立各地區移動通信企劃公司（北海道、東北、東海、北陸、關西、中國、四國、九州）。
  - 1992年（平成4年）
      - 4月28日 - 商號變更為**エヌ・ティ・ティ移動通信網株式会社**
      - 5月19日 - 決定移動通訊品牌為「**NTT DoCoMo**」。
      - 7月1日 - 接收NTT的移動通信事業（行動電話、汽車電話、呼叫器、船舶電話、飛機公共電話）
      - 10月18日 - docomo Shop第1號店（八王子店）開幕。
  - 1993年（平成5年）
      - 2月 - 行動電話、汽車電話用戶**突破100萬**。
      - 3月25日 -
        [2G](../Page/2G.md "wikilink")「數位式mova」（[PDC方式](../Page/PDC.md "wikilink")，800MHz）開始服務。
      - 7月1日 -
        NTT移動通信網株式會社與各地域DoCoMo（北海道、東北、東海、北陸、關西、中國、四國、九州）組成全國9社體制（各地域公司的商號為エヌ・ティ・ティ○○移動通信網株式會社：○○為地域名）
      - 10月1日 -
        NTT移動通信網與各地域公司吸收合併各地域的業務受託公司，全國9社管理各地區的營運與網路。NTT移動通信網株式會社除了負責關東、甲信越地域的營運，也具有中央的研究開發機能。
  - 1994年（平成6年）4月1日 -
    行動電話、汽車電話導入「購買終端設備制度」。開始2G服務「數位式（1.5GHz）」（僅關東、東海、關西部分區域。關東、東海名為「」。關西名為「Citio（シティオ）」）。
  - 1995年（平成7年）3月1日 - 呼叫器導入「購買終端設備制度」。
  - 1996年（平成8年）
      - 3月19日 - 開始呼叫器新標準服務（FLEX-TD方式）。開始衛星電話、汽車電話服務、衛星船舶電話服務。
      - 8月26日 - 「」（業務處理支援工具）在信越地區先行導入。
  - 1997年（平成9年）
      - 2月24日 - 行動電話、汽車電話用戶**突破1000萬**。
      - 3月28日 - 開始封包交換服務「DoPa」。
      - 6月1日 - 開始[SMS](../Page/SMS.md "wikilink")「短信」服務。
      - 12月26日 - 停止類比服務的新用戶申請。
  - 1998年（平成10年）
      - 3月26日 - 神奈川縣[橫須賀市](../Page/橫須賀市.md "wikilink")（YRP）的「NTT DoCoMo
        R\&D Center」完成。
      - 7月1日 - 成立第一間海外當地法人「DoCoMo Europe S.A.」。
      - 8月13日 - 行動電話、汽車電話用戶**突破2000萬**。
      - 10月1日 - 開始[ISP服務](../Page/ISP.md "wikilink")「mopera」。
      - 10月22日 - [東京證券交易所第](../Page/東京證券交易所.md "wikilink")1部上市
      - 12月1日 - NTT中央個人通信網株式會社轉讓PHS事業（各地域相同）
  - 1999年（平成11年）
      - 2月22日 - 開始「**[i-mode](../Page/i-mode.md "wikilink")**」服務。
      - 3月31日 - 1G「行動電話（類比式）」服務、「船舶電話（類比式）」結束服務。
      - 4月19日 - 開始販售行動電話與PHS的複合終端機器「Doccimo（ドッチーモ）」。
      - 5月 - 開始「」服務。
      - 11月1日 - 成立「NTT DoCoMo USA,Inc.」。
  - 2000年（平成12年）
      - 3月6日 - 開設行動電話業界第一個故障行動電話專門網站「DoCoMo113.com」。
      - 3月1日 - 總部從新日礦大廈遷入[山王公園塔](../Page/山王公園塔.md "wikilink")。
      - 4月1日 -
        商號變更為**株式会社エヌ・ティ・ティ・ドコモ**（各地域公司商號改為株式会社エヌ・ティ・ティドコモ○○：○○為地域名）
      - 5月 - 行動電話、汽車電話用戶**突破3000萬**。
      - 8月6日 - i-mode用戶**突破1000萬**。
      - 10月31日 - 設立「DoCoMo Europe(UK)Limited」。
  - 2001年（平成13年）
      - 1月1日 - 呼叫器服務變更為「QUICKCAST（クイックキャスト）」。
      - 1月26日 - 開始Java應用服務「」。
      - 3月4日 - i-mode用戶**突破2000萬**。
      - 7月31日 - 開始飛機衛星電話服務。
      - 10月1日 -
        開始[3G服務](../Page/3G.md "wikilink")「**FOMA**（[W-CDMA方式](../Page/W-CDMA.md "wikilink")，2GHz）」。
      - 11月19日- 開始動畫傳輸服務「」。
      - 12月25日 - i-mode用戶**突破3000萬**。
  - 2002年（平成14年）
      - 2月15日 - 行動電話、汽車電話用戶**突破4000萬**。
      - 3月1日 -
        [倫敦證券交易所及](../Page/倫敦證券交易所.md "wikilink")[紐約證券交易所上市](../Page/紐約證券交易所.md "wikilink")。
      - 4月1日 - 「」（企業資訊系統）啟用。
      - 6月1日 - 開始圖片傳輸/接收服務「」。
      - 11月1日 - 透過股份交換，各地域DoCoMo8社成為完全子公司
  - 2003年（平成15年）
      - 4月1日 - 開始「@FreeD」服務。
      - 8月 - mova用戶達到最高紀錄4440萬，9月以後開始減少。
      - 9月1日 - 開始「」服務。
      - 9月30日 - FOMA用戶**突破100萬**。
      - 10月30日 - i-mode用戶**突破4000萬**。
      - 11月1日 - 開始「」服務（未使用完的通話費用可用於下兩個月）。
  - 2004年（平成16年）
      - 1月17日 - 開始「」。
      - 3月31日 - 「類比式飛機電話」、「飛機衛星電話」結束服務。
      - 6月1日 - 開始i-mode數據服務方案「Pake-hodai（パケ・ホーダイ）」。
      - 6月18日 - 中村維夫就任第三代代表取締役社長。
      - 6月30日 - 停止新用戶申請QUICKCAST服務。
      - 7月1日 - 開始i-mode [FeliCa服務](../Page/FeliCa.md "wikilink")「」。
      - 7月19日 - FOMA用戶**突破500萬**。
      - 10月1日 - 針對家庭折扣用戶推出「i-mode短信免費」。
  - 2005年（平成17年）
      - 1月 - DoCoMo原創吉祥物「」登場。
      - 2月1日 - 針對家庭折扣用戶推出「共享免費通話費」。
      - 2月21日 - FOMA用戶**突破1000萬**。
      - 3月31日 - 停止新用戶申請「Pre-Call」。
      - 4月30日 - 停止新用戶申請PHS服務。
      - 7月1日 - 設立「DoCoMo Capital,Inc.」。
      - 9月9日 - 開始「」服務。
      - 11月1日 - FOMA與mova導入全國統一的「新月租費方案」。
      - 11月9日 - 行動電話、汽車電話用戶**突破5000萬**。
      - 11月11日 - 推出「」服務。
      - 12月1日 - 推出「家庭折扣Wide」服務。
      - 12月1日 - 開始信用卡支付「****」。
      - 12月29日 - FOMA用戶**突破2000萬**。
  - 2006年（平成18年）
      - 1月1日 - 推出PushTalk定額服務「Pake-hodai」。
      - 2月9日 - 與[日本電視台業務合作](../Page/日本電視台.md "wikilink")。
      - 3月1日 - 推出「家庭折扣Wide Limit」、「」服務。
      - 3月1日 - i-mode數據服務方案推出「Pake-hodai」全新方案組合。
      - 3月3日 - 開始販售數位電視（[1seg](../Page/1seg.md "wikilink")）終端機器。
      - 4月28日 - 開始信用卡服務「**DCMX**」。
      - 6月7日 - 推出「簡訊鈴聲Full」服務。
      - 6月18日 - FOMA用戶數超越mova用戶數。
      - 7月12日 - 推出DoCoMo[繪文字轉換至其他公司行動電話的服務](../Page/繪文字.md "wikilink")。
      - 8月31日 - 推出HSDPA（3.5G）終端服務「Music Channel（現Music\&Video Channel）」。
      - 9月20日 -
        FOMA「[語音信箱服務](../Page/電話答錄機.md "wikilink")」對應[視訊電話](../Page/視訊電話.md "wikilink")。
      - 9月26日 - 開始「BlackBerry」服務。
      - 11月4日 - FOMA用戶**突破3000萬**。
      - 12月6日 -
        與[富士電視台](../Page/富士電視台.md "wikilink")、日本電視台等5公司成立「多媒體放送企劃LLC合同會社」（現）。
  - 2007年（平成19年）
      - 2月 - 2月月租費開始加入公眾服務費用。
      - 3月1日 - 推出針對全功能瀏覽器的i-mode數據方案服務「Pake-hodai Full」。
      - 3月29日 - FOMA服務區域的全國人口覆蓋率達100%。
      - 3月31日 - 「QUICKCAST」結束服務。
      - 4月1日 - 針對智慧型手機的數據方案服務「」。
      - 5月25日 - 推出「」服務。
      - 6月1日 - 推出「辦公折扣」（オフィス割引）、「企業通話Hodai（ビジネス通話ホーダイ）」服務。
      - 8月22日 - 推出「家庭折扣MAX50」、「「一個人也有折扣50」（ひとりでも割50）。
      - 9月 - 結束Mobilers Check Card（モバイラーズチェックカード）在超商的販售。
      - 9月23日 - 推出「辦公折扣MAX50」（オフィス割MAX50）服務。
      - 9月29日 - FOMA用戶**突破4000萬**。
      - 10月22日 - 推出FOMA「定額上網方案」服務。
      - 11月26日 - 開始販售FOMA
        905i系列新手機，以及推出基本費用方案制度「超值方案」（バリューコース）與「基本方案」（ベーシックコース）。
      - 12月10日 - 開始「」緊急速報服務。
  - 2008年（平成20年）
      - 1月7日 - 「PHS」結束服務。
      - 1月24日 - 與Google進行行動網路服務合作\[10\] ，FOMA
        904i系列以後的手機可觀看「[YouTube](../Page/YouTube.md "wikilink")」\[11\]。
      - 3月28日 - Y\!mobile開始語音通話服務，25道縣部分地區使用FOMA網路進行國內漫遊。
      - 4月1日 -
        加入「家庭折扣MAX50」（或「家庭折扣」與「」）或10年以上的「家庭折扣」與「（新）一年折扣」FOMA用戶，家族的國內通話免費。
      - 4月18日 - 變更企業口號，發表新DoCoMo宣言。
      - 6月1日 - 「i-mode」附加功能使用費從含稅210日圓提高至含稅315日圓。
      - 6月20日 - 山田隆持就任第四代代表取締役社長。
      - 6月30日 - 結束「數位式（1.5GHz）」服務（關東、東海名為「CityPhone」。關西名為「Citio（シティオ））。
      - 7月1日 - 合併各地域DoCoMo8社，成為全國1社體制。同時，企業品牌從「NTT DoCoMo」改為「**NTT
        docomo**」。
      - 8月1日 - 開始BlackBerry個人服務「」。
      - 9月1日 - 「月租上網方案HIGH-SPEED」適用「月租優惠」（定額データ割）。
      - 10月1日 - 數據傳輸費用推出結合定額制與計量制的兩段式服務「Pake-hodai Double」、「Biz hodai
        Double」。
      - 11月19日 - 推出用戶代理型服務「」。
      - 11月30日 - 停止新用戶申請mova服務。
      - 12月26日 - FOMA高速服務區域的全國人口涵蓋率達100%。
      - 12月31日 - 停止新用戶申請「流量包10」（パケットパック10）、「流量包30」、「Pake-hodai」、「Biz
        hodai」。
  - 2009年（平成21年）
      - 1月 - 「iD」發行數突破**1000萬**。
      - 1月9日 - 成立提供「行動電話多媒體傳播服務」的「多媒體放送株式會社（現mmbi）」。
      - 3月2日 - 推出、 服務。
      - 3月31日 - 停止新用戶申請「流量包60」、「流量包90」。
      - 4月1日 - 利用Pake-hodai Double連接PC的流量費用改為定額制。
      - 4月6日 - 出資。
      - 5月1日 - 「Pake-hodai Double」、「Biz hodai Double」的下限降價490日圓。
      - 5月1日 - 「家庭折扣」、「辦公折扣」的免費短信可附加100KB以上的附檔。
      - 5月1日 - 與[愛貝克思合作開設行動電話電視](../Page/愛貝克思集團.md "wikilink")。
      - 6月11日 - FOMAサービスが**5000万契約突破**。
      - 7月1日 - 推出及。
      - 7月10日 -
        推出日本第一個Android智慧型手機「[HT-03A](../Page/HTC_Magic.md "wikilink")」。
      - 7月24日 - 與永旺株式會社共同出資成立。
      - 8月24日 - 信用卡服務「DCMX」用戶**突破1000萬**。
      - 10月1日 - 利用「Biz hodai Double」連接PC的流量費用改為定額制。
      - 11月18日 - 推出日本第一個商用[家庭基站服務](../Page/家庭基站.md "wikilink")。
      - 12月1日 - 新費用方案「Type Simple」（タイプシンプル）、「Pake-hodai Simple」、「Biz
        hodai Simple」。
      - 12月1日 - Pake-hodai Double用戶、連接特定APN、非i-mode通信費，推出月租方案服務。
  - 2010年（平成22年）
      - 2月25日 - 宣布結束「」、「Mobilers Check Mail」服務。Mobilers Check
        Mail在2010年3月31日結束服務，而Mobilers
        Check則是與mova的「Pre-mail」一同在2012年3月31日日結束服務。
      - 4月1日 - 「Biz hodai Double」與「Pake-hodai
        Double」整合。i-mode與智慧型手機可使用1張SIM卡。可同時訂閱i-mode與mopera等NTT
        docomo ISP服務的月租優惠方案於同日推出。
      - 4月1日 - i-mode mail免費的「」服務開始。
      - 4月1日 -
        與[DeNA共同成立](../Page/DeNA.md "wikilink")「株式會社」。6月7日推出小說與漫畫的免費投稿網站E★Everystar。
      - 4月12日 - 推出衛星行動電話服務。
      - 4月14日 - 推出能在電腦使用i-mode的。
      - 6月18日 - 公司英文名稱從「NTT DoCoMo, Inc.」變更為「**NTT DOCOMO, INC.**」
      - 7月1日 - 推出法人折扣服務 「Business Simple」。
      - 9月1日 - 推出國際漫遊月租服務的海外Pake-hodai方案。
      - 9月1日 - 推出可在智慧型手機支付i-mode mail、Web內容、應用軟體的「sp mode」。
      - 9月9日 - 子公司多媒體放送公司取得多媒體放送許可。
      - 9月30日 - PushTalk結束服務。
      - 10月29日 - 推出導航用i appli「docomo地圖navi」。
      - 11月19日 - 導航資訊服務「docomo Drivenet」。
      - 12月6日 - i-mode[入口網站](../Page/入口網站.md "wikilink")「」上線。
      - 12月24日 - 推出LTE 3.9G服務品牌「**Xi**」。
  - 2011年（平成23年）
      - 1月12日 - 與大日本印刷合作的NTT docomo智慧型手機與電子書閱讀器的電子書網站「2Dfacto」開始營運。
      - 4月1日 - 解除SIM LOCK。
      - 4月22日 - 開始「聲音宅急便」服務。
      - 4月22日 - 推出智慧型手機病毒掃描服務「docomo安心掃」（ドコモ あんしんスキャン）。
      - 7月21日 - 開始「docomo醫療保險」。
      - 11月24日 - 開始銷售對應Xi的智慧型手機，並推出Xi新費用方案「Type Xi」、docomo網內互打月租方案「Xi
        Pake-hodai」(Xi Talk 24)、「Xi Data Plan」。
      - 12月 - FOMA用戶達到約5796萬，2012年1月開始下降。
      - 12月17日 - 推出[PlayStation
        Vita](../Page/PlayStation_Vita.md "wikilink")（PS Vita）的預付上網方案。
      - 12月25日 - Xi用戶**圖萬100萬**。
  - 2012年（平成24年）
      - 2月22日 - 推出。
      - 3月11日 - 行動電話、汽車電話用戶**突破6000萬**。
      - 3月13日 - 成為子公司。
      - 3月31日 - 局數第2世代行動電話服務「mova」、「DoPa」。
      - 4月1日 -
        docomo集團的mmbi推出智慧型手機多媒體廣播服務[NOTTV](../Page/NOTTV.md "wikilink")。
      - 7月 - 開始由管理收費業務。從此（與、）收費一體化。
  - 2013年（平成25年）
      - 9月 -
        [蘋果公司新產品發表會公布docomo將開始銷售](../Page/蘋果公司.md "wikilink")[iPhone](../Page/iPhone.md "wikilink")（[5s](../Page/iPhone_5s.md "wikilink")/[5c開始](../Page/iPhone_5c.md "wikilink")）。2013年9月20日開賣。
      - 10月 -
        [「手機空間統計」](https://www.nttdocomo.co.jp/corporate/disclosure/mobile_spatial_statistics/)事業化。
      - 10月1日 - 商號改為**株式会社NTTドコモ**
      - 10月25日 - 與料理教室最大規模的達成資本合作協議。
      - 12月17日 - 與[JTB合作推出旅行服務](../Page/JTB.md "wikilink") [「d
        Travel」](http://travel.dmkt-sp.jp/) 。
  - 2014年（平成26年）
      - 3月10日 - 倫敦證券交易所下市\[12\]
      - 4月10日 -
        日本行動電話業者首次推出日本國內通話月租方案（與、查號服務費、撥打衛星電話、發送[簡訊除外](../Page/簡訊.md "wikilink")）以及數據通信計量制的新方案「kake-hodai
        & Pake-ageru」。5月15日開放預約，6月1日開始服務。
      - 6月24日 - 推出Xi 「[VoLTE](../Page/VoLTE.md "wikilink")」（Voice over
        LTE）語音通話服務。
      - 8月31日 - 停止新用戶申請「Type Xi」。
      - 10月1日 -推出Android遠端操作服務「Smart Data Link Mobizen」。
  - 2015年（平成27年）
      - 2月 -
        推出與[淘兒唱片及](../Page/淘兒唱片.md "wikilink")[RecoChoku的合作計畫](../Page/RecoChoku.md "wikilink")「Eggs
        Project」\[13\]。
      - 2月 - 請求書開始收費
      - 3月1日 - 推出固網服務「docomo光」。
      - 10月1日 - 發售與[多美共同開發的通訊小型機器人](../Page/多美_\(公司\).md "wikilink")「」。
      - 11月20日 - 發行d集點卡一體型信用卡「」。
  - 2016年（平成28年）
      - 3月17日 -
        與韓國[LG電子就](../Page/LG電子.md "wikilink")[LTE-Advanced方式](../Page/進階長期演進技術.md "wikilink")、[LTE方式](../Page/LTE.md "wikilink")、[W-CDMA方式的簽訂必要專利授權協議](../Page/W-CDMA.md "wikilink")
      - 6月10日 - 與中國[華為簽訂移動通信技術必要專利授權協議](../Page/華為.md "wikilink")。
      - 6月30日 - [NOTTV結束服務](../Page/NOTTV.md "wikilink")。
      - 11月28日 -
        與台灣[HTC就LTE](../Page/宏達國際電子.md "wikilink")-Advanced方式、LTE方式、W-CDMA方式簽訂必要專利授權協議。
  - 2017年（平成29年）
      - 7月1日 - 25周年紀念。

## 主要業務

### 手機業務

docomo共有**約7,536萬**用戶，在日本國內手機市場的市場佔有率約**46%**\[14\]（2017年9月數據），是日本最大的移動通信企業。

目前提供[W-CDMA方式](../Page/W-CDMA.md "wikilink")、[HSDPA方式的](../Page/HSDPA.md "wikilink")3G、3.5G手機服務「**FOMA**」，日本國內的通信公司中率先提供[LTE方式的](../Page/3GPP長期演進技術.md "wikilink")3.9G手機服務「**Xi**」，以及2015年3月27日開始的LTE-Advanced方式的4G手機服務「**PREMIUM
4G**」。

千萬用戶里程碑到達時間\[15\]

  - 1997年2月：1000萬用戶
  - 1998年8月：2000萬用戶
  - 2000年4月：3000萬用戶
  - 2002年1月：4000萬用戶
  - 2005年11月：5000萬用戶
  - 2012年3月：6000萬用戶
  - 2016年2月：7000萬用戶

#### 郵件和i mode服務

docomo於1997年12月開始提供「10元郵件」（）服務（2008年2月結束），1999年2月開始提供「[i
mode](../Page/I-mode.md "wikilink")」服務\[16\]。這兩項服務廣受好評，提高了docomo的市場佔有率。

在i mode的普及期的1999年至2001年期間，當時的i mode郵箱地址曾是「 手機號碼@docomo.ne.jp
」。但有不良業者大量發送垃圾郵件，加上接收郵件需要向收信人收取費用，因而成為重大的社會問題。因此，2001年7月開始，docomo開始了一系列垃圾郵件對策。用戶也可以自行組合郵件地址，並且可以拒收垃圾郵件。同時，面對競爭的激化，NTT
docomo從2001年8月開始，毎月的流量在400流量以下的用戶可免收流量費。2008年6月開始，i
mode的基本使用費調整為與其他公司相同的每月315日元。

2010年9月開始，推出了在[智能手機上也能使用i](../Page/智能手機.md "wikilink") mode郵箱地址的「」服務。

#### mova至FOMA的移行

DOCOMO於2001年10月開始推出了世界最早的W-CDMA方式第3世代手機通訊服務「FOMA」。2004年，以帶有大量最新功能的900i系列手機的發售為契機，FOMA被定位為DOCOMO的主要服務。之後通過一系列促進「mova」用戶轉為「FOMA」的措施，自2004年4月開始到2008年6月末為止，其第3世代手機用戶純增数連續50個月排名第一。2006年7月，FOMA用戶數超過mova用戶數。2008年11月，mova服務停止接受新用戶。預計將於2012年3月31日停止mova手機通訊服務。

#### FOMA的高速化及LTE的導入

FOMA的數據通信速度在2001年10月開始啟用時是通話時上行及下行最高速度均為64Kbps，上網時下行最高速度為384Kbps上行最大速度為64Kbps。之後，手機的上行最快速度達到64Kbps。2006年8月，開始提供名為[FOMA
High
Speed的服務](../Page/FOMA_High_Speed.md "wikilink")\[17\]。其通信規格是[HSDPA](../Page/HSDPA.md "wikilink")，下行最快速度3.6Mbps，上行最快速度384Kbps。2008年4月，FOMA
High
Speed的下行最快速度提高至7.2Mbps；2009年6月，隨著[HSPA規格的導入](../Page/HSPA.md "wikilink")，上行最快速度也提高至5.7Mbps。2011年6月開始，FOMA
High Speed的下行速度提高至14Mbps（理論値14.4Mbps）。

DoCoMo於2010年12月24日開始提供基於第3.9世代的通信規格[LTE的手機通訊服務](../Page/LTE.md "wikilink")「[Xi](../Page/Xi.md "wikilink")（）」。這一服務將從東京、大阪、名古屋開始，逐步擴大到[政令制定都市及全日本](../Page/政令制定都市.md "wikilink")。隨之「Xi」的導入，部分室內最快通訊速度可達75Mbps，其他地區最快通訊速度可達37.5Mbps。

#### 其他

[NTT_docomo_HT-03A_front.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NTT_docomo_HT-03A_front.jpg "fig:NTT_docomo_HT-03A_front.jpg")」是日本最早的安卓系統手機\]\]
DoCoMo於2004年開始提供名稱為「[i mode
FeliCa](../Page/i_mode_FeliCa.md "wikilink")」的服務。這一服務的暱稱是[手機錢包](../Page/手機錢包.md "wikilink")（「****」）。之後還提供了基於手機錢包技術的「[手機西瓜](../Page/手機西瓜.md "wikilink")」服務。「手機錢包」後也授權給其他公司使用。

2006年10月開始[電話號碼可攜服務](../Page/電話號碼可攜服務.md "wikilink")（MNP）後，DoCoMo曾面臨苦戰，2006年11月，其用戶數首次減少。2007年8月度，出現創業以来第2次用戶數減少。為改變這一情況，DoCoMo於2008年7月開始對其品牌進行了全面刷新。2008年11月，其手機分類方式由過去的「90X・70X」兩個系列改為**[docomo
PRIME series](../Page/docomo_PRIME_series.md "wikilink")**、**[docomo
STYLE series](../Page/docomo_STYLE_series.md "wikilink")**、**[docomo
SMART series](../Page/docomo_SMART_series.md "wikilink")**、**[docomo PRO
series](../Page/docomo_PRO_series.md "wikilink")**四個系列。並積極擴大FOMA區域及FOMA
High
Speed區域，以求提高顧客滿意度，2008年夏季之後，其轉出數及[解約率均明顯下降](../Page/解約.md "wikilink")。同年12月，實現MNP制度開始以来首次轉入超過轉出\[18\]。2009年3月，獲得數據通信業務用戶滿意度首位\[19\]；2009年7月，其用戶純增数獲得首位，2009年度全年純增数時隔4年再次獲得首位\[20\]。
另外在2010年，其首次在[JD
Power的顧客滿意度調査中獲得首位](../Page/JD_Power.md "wikilink")\[21\]。

2008年度開始，DoCoMo開始發售1100系列，在docomo PRO series中發售[Windows
Mobile](../Page/Windows_Mobile.md "wikilink")、[BlackBerry](../Page/BlackBerry.md "wikilink")、[Android等智能手機](../Page/Android.md "wikilink")。2010年夏季開始，智能手機自PRO
series分離中獨立，改以[DoCoMo智能手機](../Page/DoCoMo智能手機.md "wikilink")（****）的名稱發售。同時開始提供智能手機用的ISP服務[sp
mode](../Page/sp_mode.md "wikilink")（****），並且銷售帶有手機電視和手機錢包功能的智能手機。並且和[大日本印刷合作](../Page/大日本印刷.md "wikilink")，設立了面向該公司智能手機用戶的電子書籍網站「**[2Dfacto](../Page/2Dfacto.md "wikilink")**」以求擴大銷量。2011年9月開始，新設平板電腦的分類[DoCoMo平板電腦](../Page/DoCoMo平板電腦.md "wikilink")（****」。另外，DoCoMo在2011年4月之後銷售的手機均可解除SIM卡與手機綁定的功能\[22\]。

從2011年冬季新款手機起，其[功能型手機被統合為](../Page/功能型手機.md "wikilink")「docomo STYLE
series」。智能手機成為銷售主力，並且將帶有[手機電視和](../Page/手機電視.md "wikilink")[手機錢包等傳統手機功能的智能手機劃入](../Page/手機錢包.md "wikilink")「**[docomo
with
series](../Page/docomo_with_series.md "wikilink")**」；面向追求高機能手機用戶的智能手機則劃入「**[docomo
NEXT series](../Page/docomo_NEXT_series.md "wikilink")**」。

### 其他業務

DOCOMO於1998年自[NTT個人獲得PHS業務](../Page/NTT個人.md "wikilink")。其PHS用戶最多時曾超過200萬，是PHS市場佔有率第二大企業。不過PHS業務多年赤字。2005年4月30日，DOCOMO停止接受新的PHS用戶。2008年1月7日24時之後，DOCOMO停止PHS服務。

DOCOMO曾是日本唯一一家在全國各都道府縣提供[傳呼機業務的公司](../Page/傳呼機.md "wikilink")。DOCOMO在其開業當初，傳呼機用戶曾多於手機用戶。不過在1996年之後，隨著手機和PHS價格的下降及手機也同樣具有短信功能，傳呼機用戶逐漸減少。2004年6月30日，DOCOMO停止接受新的傳呼機用戶。2007年3月31日，停止提供傳呼機服務。

DOCOMO也有提供名稱為Wide
Star（）的[衛星電話服務](../Page/衛星電話.md "wikilink")。其通位於[赤道上空](../Page/赤道.md "wikilink")36,000公里處的兩個[静止軌道衛星](../Page/静止衛星.md "wikilink")
（N-STAR）提供電話服務。2010年5月時，共有38,100名服務。其服務區包含了日本的[領土](../Page/領土.md "wikilink")、[領海](../Page/領海.md "wikilink")、[經濟水域中可在](../Page/排他的經濟水域.md "wikilink")[正午時能看到](../Page/正午.md "wikilink")[太陽的區域](../Page/太陽.md "wikilink")。主要在[山小屋](../Page/山小屋.md "wikilink")、[船舶等手機和](../Page/船舶.md "wikilink")[固定電話均難以收到信號的地區使用](../Page/固定電話.md "wikilink")。2004年3月之前，還曾在[飛機內提供服務](../Page/飛機.md "wikilink")。由於衛星軌道較遠，打電話時會發生約0.2秒的延遲。此外因通信時所需功率較大，其電話機的體積和重量也十分龐大，最小的可搬型也有1.7千克。衛星電話所使用的電話機有可搬型、車輛型、船舶型三種類型。

DOCOMO提供有名稱為[WORLD
WING的國際漫遊服務](../Page/WORLD_WING.md "wikilink")。其用戶前往外國時，可以直接使用日本的手機進行通話和郵件。且已覆蓋世界上的大多數國家。而所有的DOCOMO手機也都提供名為[WORLD
CALL的服務](../Page/WORLD_CALL.md "wikilink")，可往海外撥打電話。

DOCOMO於2005年12月1日入股[三井住友信用卡公司](../Page/三井住友信用卡.md "wikilink")，並開始提供名為「iD」的非接觸式信用卡服務。2006年5月26日，DOCOMO開始提供可在iD上使用的信用卡服務[DCMX](../Page/DCMX.md "wikilink")。2009年1月，iD的用戶超過1000萬。DCMX的用戶數也在同年8月24日超過1000萬人。目前，日本各大主要便利店和[麥當勞](../Page/麥當勞.md "wikilink")、[AEON](../Page/永旺集團.md "wikilink")、[友都八喜等均可使用iD支付](../Page/友都八喜.md "wikilink")。此外，在一些可口可樂的自動售貨機上也能使用iD。

除此之外，DOCOMO還有提供[網際網絡](../Page/網際網絡.md "wikilink")（ISP），其服務品牌是[mopera和](../Page/mopera.md "wikilink")[mopera
U](../Page/mopera_U.md "wikilink")。DOCOMO也有提供名稱是[Mzone的公共無線上網服務](../Page/Mzone.md "wikilink")，但需付費。其服務範圍是日本收費公共無線網絡中最大的。2009年3月，Mzone在全日本設置了3000個服務區。

<File:Sanno> Park Tower 2007-01.jpg|NTT DoCoMo位於東京永田町的總部大樓（山王公園塔）
<File:A> neat display at DoCoMo's Mobile World Congress 2009
stand.jpg|NTT門市展示的專用手機 <File:NTT> DOCOMO Yojikata.jpg|DOCOMO
揚枝方衛星橋接基地台（茨城县北茨城市） <File:NTT> DoCoMo B55
20061102.jpg|早期DOCOMO call機
[File:NTT-DoCoMo-FOMA-SIM-Card.jpg|DoCoMo](File:NTT-DoCoMo-FOMA-SIM-Card.jpg%7CDoCoMo)
sim卡 [File:Mzone01.jpg|無線上網區標示](File:Mzone01.jpg%7C無線上網區標示)

## 業務區域

**粗體**是地區分公司所在的都府縣。地區分公司是合併前各地區公司的總公司。用戶數為2011年11月數字。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>地區分公司名稱</p></th>
<th><p>舊地區公司名</p></th>
<th><p>管轄都道府縣</p></th>
<th><p>下屬支店</p></th>
<th><p>用戶数</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>北海道支社</p></td>
<td><p><a href="../Page/NTT_DOCOMO北海道.md" title="wikilink">NTT DOCOMO北海道</a></p></td>
<td><p><strong><a href="../Page/北海道.md" title="wikilink">北海道</a></strong></p></td>
<td><p>函館、苫小牧千歲、旭川、帯廣、釧路、北見</p></td>
<td><p>229.5万</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>東北支社</p></td>
<td><p><a href="../Page/NTT_DOCOMO東北.md" title="wikilink">NTT DOCOMO東北</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/青森縣.md" title="wikilink">青森縣</a>、<a href="../Page/岩手縣.md" title="wikilink">岩手縣</a>、<strong><a href="../Page/宮城縣.md" title="wikilink">宮城縣</a></strong>、<a href="../Page/秋田縣.md" title="wikilink">秋田縣</a>、<a href="../Page/山形縣.md" title="wikilink">山形縣</a>、<a href="../Page/福島縣.md" title="wikilink">福島縣</a></p></td>
<td><p>青森、岩手、秋田、山形、福島</p></td>
<td><p>384.6万</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>本社直轄</p></td>
<td><p>NTT DOCOMO<br />
通称DoCoMo中央</p></td>
<td><p><a href="../Page/茨城縣.md" title="wikilink">茨城縣</a>、<a href="../Page/櫪木縣.md" title="wikilink">櫪木縣</a>、<a href="../Page/群馬縣.md" title="wikilink">群馬縣</a>、<a href="../Page/埼玉縣.md" title="wikilink">埼玉縣</a>、<a href="../Page/千葉縣.md" title="wikilink">千葉縣</a>、<br />
<strong><a href="../Page/東京都.md" title="wikilink">東京都</a></strong>、<a href="../Page/神奈川縣.md" title="wikilink">神奈川縣</a>、<a href="../Page/新潟縣.md" title="wikilink">新潟縣</a>、<a href="../Page/山梨縣.md" title="wikilink">山梨縣</a>、<a href="../Page/長野縣.md" title="wikilink">長野縣</a></p></td>
<td><p>茨城、櫪木、群馬、埼玉、千葉、丸之内、<br />
新宿、澀谷、多摩、神奈川、新潟、長野、山梨</p></td>
<td><p>2516.4万</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>東海支社</p></td>
<td><p><a href="../Page/NTT_DOCOMO東海.md" title="wikilink">NTT DOCOMO東海</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/岐阜縣.md" title="wikilink">岐阜縣</a>、<a href="../Page/静岡縣.md" title="wikilink">静岡縣</a>、<strong><a href="../Page/愛知縣.md" title="wikilink">愛知縣</a></strong>、<a href="../Page/三重縣.md" title="wikilink">三重縣</a></p></td>
<td><p>岐阜、静岡、三重</p></td>
<td><p>592.2万</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>北陸支社</p></td>
<td><p><a href="../Page/NTT_DOCOMO北陸.md" title="wikilink">NTT DOCOMO北陸</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/富山縣.md" title="wikilink">富山縣</a>、<strong><a href="../Page/石川縣.md" title="wikilink">石川縣</a></strong>、<a href="../Page/福井縣.md" title="wikilink">福井縣</a></p></td>
<td><p>富山、福井</p></td>
<td><p>127.5万</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>關西支社</p></td>
<td><p><a href="../Page/NTT_DOCOMO關西.md" title="wikilink">NTT DOCOMO關西</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/滋賀縣.md" title="wikilink">滋賀縣</a>、<a href="../Page/京都府.md" title="wikilink">京都府</a>、<strong><a href="../Page/大阪府.md" title="wikilink">大阪府</a></strong>、<a href="../Page/兵庫縣.md" title="wikilink">兵庫縣</a>、<a href="../Page/奈良縣.md" title="wikilink">奈良縣</a>、<a href="../Page/和歌山縣.md" title="wikilink">和歌山縣</a></p></td>
<td><p>滋賀、京都、神戶、姬路、奈良、和歌山</p></td>
<td><p>904.0万</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>中国支社</p></td>
<td><p><a href="../Page/NTT_DOCOMO中国.md" title="wikilink">NTT DOCOMO中国</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/鳥取縣.md" title="wikilink">鳥取縣</a>、<a href="../Page/島根縣.md" title="wikilink">島根縣</a>、<a href="../Page/岡山縣.md" title="wikilink">岡山縣</a>、<strong><a href="../Page/廣島縣.md" title="wikilink">廣島縣</a></strong>、<a href="../Page/山口縣.md" title="wikilink">山口縣</a></p></td>
<td><p>鳥取、島根、岡山、福山、山口</p></td>
<td><p>322.3万</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>四国支社</p></td>
<td><p><a href="../Page/NTT_DOCOMO四国.md" title="wikilink">NTT DOCOMO四国</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/德島縣.md" title="wikilink">德島縣</a>、<strong><a href="../Page/香川縣.md" title="wikilink">香川縣</a></strong>、<a href="../Page/愛媛縣.md" title="wikilink">愛媛縣</a>、<a href="../Page/高知縣.md" title="wikilink">高知縣</a></p></td>
<td><p>德島、愛媛、高知</p></td>
<td><p>188.6万</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>九州支社</p></td>
<td><p><a href="../Page/NTT_DOCOMO九州.md" title="wikilink">NTT DOCOMO九州</a></p></td>
<td><p><strong><a href="../Page/福岡縣.md" title="wikilink">福岡縣</a></strong>、<a href="../Page/佐賀縣.md" title="wikilink">佐賀縣</a>、<a href="../Page/長崎縣.md" title="wikilink">長崎縣</a>、<a href="../Page/熊本縣.md" title="wikilink">熊本縣</a>、<a href="../Page/大分縣.md" title="wikilink">大分縣</a>、<br />
<a href="../Page/宮崎縣.md" title="wikilink">宮崎縣</a>、<a href="../Page/鹿兒島縣.md" title="wikilink">鹿兒島縣</a>、<a href="../Page/沖繩縣.md" title="wikilink">沖繩縣</a></p></td>
<td><p>北九州、佐賀、長崎、熊本、大分、宮崎、鹿兒島、沖繩</p></td>
<td><p>654.3万</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<File:NTT_DoCoMo_Yoyogi_Building_2009> cropped.jpg|[NTT
DoCoMo代代木大廈](../Page/NTT_DoCoMo代代木大廈.md "wikilink") <File:NTT>
DoCoMo Tohoku Building from south-southwest 2010-06-01.jpg|[NTT
DoCoMo東北支社](../Page/NTT_DoCoMo東北.md "wikilink")
（[DoCoMo東北大樓](../Page/DoCoMo東北大樓.md "wikilink")）
<File:Doccomokanazawaseito.JPG>|[NTT
DoCoMo北陸支社](../Page/NTT_DoCoMo北陸.md "wikilink")
（NTT DoCoMo金澤西都大樓） <File:Umeda_DT_Tower.jpg>|[NTT
DoCoMo關西支社](../Page/NTT_DoCoMo關西.md "wikilink")
（[梅田DT塔](../Page/梅田DT塔.md "wikilink")） <File:Urbannet> Nagoya
Building.jpg|[NTT DoCoMo東海支社](../Page/NTT_DoCoMo東海.md "wikilink")
[Urban Net名古屋大樓](../Page/Urban_Net名古屋大樓.md "wikilink") <File:Docomo>
sumida 2012.JPG|[NTT DoCoMo墨田大樓](../Page/NTT_DoCoMo墨田大樓.md "wikilink")
[File:Docomo-oosaka-nankou.jpg|NTT](File:Docomo-oosaka-nankou.jpg%7CNTT)
DoCoMo大阪南港大樓
[File:docomokawasaki.jpg|NTT](File:docomokawasaki.jpg%7CNTT) DoCoMo川崎大樓
[File:Docomoshinagawa.jpg|NTT](File:Docomoshinagawa.jpg%7CNTT)
DoCoMo品川大樓
[File:Yokohamamedhiatower.JPG|NTT](File:Yokohamamedhiatower.JPG%7CNTT)
DoCoMo神奈川支店
（[横濱媒體塔](../Page/横濱媒體塔.md "wikilink")） <File:NTT> docomo Nakano Bldg
2009.jpg|NTT DoCoMo中野大樓
[File:Docomonaganobil.JPG|NTT](File:Docomonaganobil.JPG%7CNTT)
DoCoMo長野大樓 <File:Ntt> DoCoMo-Saitama Shintoshin-2005-9-11
2.jpg|NTT DoCoMo埼玉支店
（NTTドコモ埼玉大樓） [File:Docomotama.JPG|NTT](File:Docomotama.JPG%7CNTT)
DoCoMo立川大樓 <File:Docomo> chiba.JPG|NTT DoCoMo千葉大樓

## 手機供應商

目前DOCOMO所銷售的手機主要由以下企業生產：

  - 日本企業
      - **[索尼移动通信](../Page/索尼移动通信.md "wikilink")**（ 代號「SO」）
      - **[富士通](../Page/富士通.md "wikilink")**（代號「F」及「T」\[23\]）
      - **[NEC卡西歐移動通訊](../Page/NEC卡西歐移動通訊.md "wikilink")**（代號「N」及「CA」）
      - **[松下移動通訊](../Page/松下移動通訊.md "wikilink")**（代號「P」）
      - **[夏普](../Page/夏普.md "wikilink")**（代號「SH」）
      - Buffalo（代號「BF」）
  - 日本以外企業
      - **[三星電子](../Page/三星電子.md "wikilink")**（[韓国](../Page/韓国.md "wikilink")
        代號「SC」）
      - **[LG電子](../Page/LG電子.md "wikilink")**（韓国 代號「L」）
      - **[RIM](../Page/Research_In_Motion.md "wikilink")**（[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")
        BlackBerry系列）
      - **[華為](../Page/华为终端有限公司.md "wikilink")** （中国 代號「HW」）

## 研究施設（DOCOMO研發中心）

[DocomoR\&D.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DocomoR&D.JPG "fig:DocomoR&D.JPG")
DOCOMO在[神奈川縣](../Page/神奈川縣.md "wikilink")[横須賀市的](../Page/横須賀市.md "wikilink")[横須賀科研園區](../Page/横須賀科研園區.md "wikilink")（YRP）內建有名為「DOCOMO研發中心」（）的研究設施。該設施附近有NEC、富士通、松下、[阿爾法系統等企業落戶](../Page/阿爾法系統.md "wikilink")，DOCOMO也和企業進行了共同研發。研發中心進行次世代通信方式（如HSUPA、LTE、第4世代手機等）的研究、手機新機型開發、通信架構的研發等業務，是DOCOMO在日本最重要的開發據點。

研發中心設有參觀區「WHARF」，在這裡可以看到DOCOMO的研究成果以及今後的開發構想。自[京濱急行](../Page/京濱急行.md "wikilink")「[YRP野比車站](../Page/YRP野比車站.md "wikilink")」乘坐巴士10分可抵達研發中心\[24\]。

研發中心在[CEATEC
JAPAN](../Page/CEATEC_JAPAN.md "wikilink")2009上展示了用眼睛操作的耳機\[25\]和以國產木材為原料製作的手機\[26\]等展品。

## 銷售店

[DoCoMo_Shop_Ibaraki-Shinjo2.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DoCoMo_Shop_Ibaraki-Shinjo2.JPG "fig:DoCoMo_Shop_Ibaraki-Shinjo2.JPG")[茨木市](../Page/茨木市.md "wikilink")）\]\]
[DoCoMo_Shop_Ibaraki-Shinjo.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DoCoMo_Shop_Ibaraki-Shinjo.JPG "fig:DoCoMo_Shop_Ibaraki-Shinjo.JPG")
NTT DOCOMO的產品銷售主要在DOCOMO
Shop進行，全日本約有2,200店。此外也在[家電量販店等地銷售](../Page/家電量販店.md "wikilink")。

### DOCOMO Shop

DOCOMO Shop是專門進行DOCOMO手機相關業務的銷售代理店。第一家DOCOMO Shop是於1992年10月18日開店的DOCOMO
Shop八王子店。其在都市大多集中於車站附近，而在地方則多位於幹線道路沿線。也有一些位於[百貨店或](../Page/百貨店.md "wikilink")[綜合超市及](../Page/綜合超市.md "wikilink")[購物中心](../Page/購物中心.md "wikilink")。

主要進行以下業務。

  - 手機新簽約或契約內容變更、解約、暫停使用手續
  - 附屬商品的銷售
  - 收費套餐的變更
  - 手機故障維修（部分店鋪無此業務）
  - 繳納電話費（因欠費而導致停機的情況下，不在DOCOMO Shop繳費則無法解除暫停使用狀態。

在DOCOMO Shop設有名稱是**DOCOPY（）**的機器，可使用該機器將舊手機中的電話簿、照片、郵件等數據轉往新手機。

## 批评

### 販賣代理店未進行本人確認問題

  - 2009年2月6日，[總務省要求違反了](../Page/總務省.md "wikilink")[携帯電話不正利用防止法的携帯電話販賣代理店](../Page/携帯電話不正利用防止法.md "wikilink")改正，並要求負有監督義務的KDDI和NTT
    DOCOMO對其進行徹底監督\[27\]。
  - 2010年10月，NTT
    DOCOMO被報導其下屬的多個代理店未對自稱是暴力團員的人士進行身份確認就銷售其手機，自2007年8月起，已累計提供超過400台以上的手機\[28\]。

### 施工問題

  - 2005年6月 -
    在未提出必要的文件的情況下就在大阪府[池田市進行施工](../Page/池田市.md "wikilink")，破壞了[古江古墳](../Page/古江古墳.md "wikilink")\[29\]。
  - 2006年6月 -
    被發現其在[京都府](../Page/京都府.md "wikilink")[嵐山於](../Page/嵐山.md "wikilink")1999年設置的鐵塔並未遵守[文化財保護法在事前提出文件](../Page/文化財保護法.md "wikilink")\[30\]。
  - 2008年6月 -
    被發現於2006年，未獲得許可就在[雲仙天草國立公園內的鹿兒島縣](../Page/雲仙天草國立公園.md "wikilink")[出水郡長島町平尾地区設置基地局](../Page/出水郡.md "wikilink")\[31\]\[32\]。被發現問題的基地局在之後均被拆除或搬遷。

### 重大事故

  - 2010年1月15日15時36分，東京都千代田区及台東区的部分地區的FOMA手機無法通話及上網。受影響區域的用戶數約有6万3千人。約2個小時後的17時58分修復\[33\]。另外，3天後的1月18日，東京都西部及其附近地區發生無法用手機上網及收發郵件的情況，導致通話數激增並不得不暫時限制通話\[34\]。
  - 2010年2月5日，午前6時開始在關東甲信越的部分地區出現通話後2 -
    3秒短訊的情況。受影響區域的用戶數約有800萬人。午後8時48分左右得到修復\[35\]\[36\]。
  - 2010年9月10日，因通信設備故障，午前6時左右開始愛知縣的部分地區的FOMA手機難以通話及通信。約7小時後，同日13時3分恢復通話；同日13時50分恢復上網\[37\]。最初發表的受影響地區是「知立市、半田市、安城市、高濱市、碧南市、刈谷市」，後改為「半田市、高濱市、碧南市、安城市的部分地域」。最早發表的受影響地區的用戶數約有93,000人\[38\]。
  - 2011年6月6日午前8時27分，因通信設備故障，關東甲信越地區的部分用戶無法撥打或接聽電話，並且無法使用網絡服務。此外通過MNP方式由DOCOMO轉到其他公司的用戶也無法撥打或接聽電話。約有172万人受到影響。約13小時後的午後9時36分故障得到修復\[39\]。

## 海外投資

NTT DoCoMo持有以下電訊公司權益：（括號內為股權比例）

  - [AT\&T](../Page/AT&T.md "wikilink")（18%）
  - [英國Hutchison](../Page/英國.md "wikilink") 3G UK公司（20%）
  - [3香港及](../Page/3_\(電訊\).md "wikilink")[3澳門](../Page/3_\(電訊\).md "wikilink")（各24%）
  - [韓國](../Page/韓國.md "wikilink")（10.03%）
  - [臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[遠傳電信](../Page/遠傳電信.md "wikilink")（4.91%）
  - 百度移信網絡技術（北京）有限公司（20%）

## 流行文化

《20世纪少年》电影版第一部中，唐泽寿明扮演的远藤贤知使用的手机是Docomo的。

## 註釋

## 外部連結

  - [NTTドコモ ホーム](https://www.nttdocomo.co.jp)

[Category:日本通信公司](../Category/日本通信公司.md "wikilink")
[Category:移动电话运营商](../Category/移动电话运营商.md "wikilink")
[Category:1991年成立的公司](../Category/1991年成立的公司.md "wikilink")
[Category:千代田區公司](../Category/千代田區公司.md "wikilink")
[Category:日本品牌](../Category/日本品牌.md "wikilink") [Category:NTT
DOCOMO](../Category/NTT_DOCOMO.md "wikilink")

1.  [第19回定期株主総会招集ご通知 5ページ](http://www.nttdocomo.co.jp/corporate/ir/binary/pdf/event/meeting/19th_notice.pdf)
     2010年5月27日
2.  [第19回定期株主総会決議ご通知 1ページ](http://www.nttdocomo.co.jp/corporate/ir/binary/pdf/event/meeting/19th_resolution.pdf)
     2010年6月18日
3.  [株式会社エヌ・ティ・ティ・ドコモ
    定款](http://www.nttdocomo.co.jp/corporate/ir/binary/pdf/stock/regulations/articles_100618.pdf)

4.  [商号の変更に関するお知らせ](http://www.nttdocomo.co.jp/info/news_release/2013/05/10_00.html)
5.  在此之前商號不能使用英文字母。
6.  <http://biz-journal.jp/2015/03/post_9284_2.html>
7.  <http://toyokeizai.net/articles/-/57463>
8.  [PHSサービス終了のお知らせ](http://www.nttdocomo.co.jp/info/notice/page/070427_01.html)
9.  [「movaサービス」および「DoPaサービス」などの終了のお知らせ](http://www.nttdocomo.co.jp/info/news_release/page/090130_00.html)
10. [ドコモとGoogleが提携──各種サービスのiモード対応などを推進](http://plusd.itmedia.co.jp/mobile/articles/0801/24/news066.html)
    ITmedia +D モバイル 2008年1月24日
11. [YouTube、ドコモの904i／905iシリーズに対応](http://plusd.itmedia.co.jp/mobile/articles/0801/24/news104.html)
    ITmedia +D モバイル 2008年1月24日
12. [ロンドン証券取引所における当社株式の上場廃止完了に関するお知らせ](https://www.nttdocomo.co.jp/corporate/ir/binary/pdf/irnews/140310/notice_140310.pdf)
13.
14. [一般社団法人電気通信事業者協会 事業者別契約数](http://www.tca.or.jp/database/index.html)
15. [（お知らせ）ドコモの携帯電話契約数が7,000万を突破](https://www.nttdocomo.co.jp/info/news_release/notice/2016/02/12_00.html)
16. 由現[萬代董事](../Page/萬代.md "wikilink")[松永真理](../Page/松永真理.md "wikilink")、現[多玩國董事](../Page/多玩國.md "wikilink")[夏野剛等人開發](../Page/夏野剛.md "wikilink")
17. [報道発表資料
    HSDPA対応試作機を開発](http://www.nttdocomo.co.jp/info/news_release/page/20060201.html)
18. [2008年12月・携帯、PHS契約数ドコモ初の転入超過](http://k-tai.impress.co.jp/cda/article/news_toppage/43504.html)
19. [日経BPデータ通信カード顧客満足度NTTドコモが15部門中8部門で1位](http://consult.nikkeibp.co.jp/consult/market-news/contents/column/column40-2.html)

20. [2009年度の年間純増数](http://k-tai.impress.co.jp/docs/news/20100407_359606.html)
21. [J.D.パワー顧客満足度調査、総合1位はドコモ](http://k-tai.impress.co.jp/docs/news/20101119_408109.html)
22. [ＮＴＴドコモ：「SIMロック」解除へ　来年４月以降](https://web.archive.org/web/20100709021859/http://mainichi.jp/select/biz/news/20100707k0000m020058000c.html)
23. T系列的手機是由[富士通東芝移動通訊製造](../Page/富士通東芝移動通訊.md "wikilink")。
24. [ドコモR\&Dセンター](http://www.nttdocomo.co.jp/corporate/technology/rd/rdcenter/)
25. [眼で操作するイヤホン](http://japan.internet.com/allnet/20091001/4.html)
26. [TOUCH WOOD](http://japan.internet.com/allnet/20090924/2.html)
27. [アスカプランニングによる携帯電話不正利用防止法違反に係る是正命令等について](http://www.soumu.go.jp/s-news/2009/090206_2.html)

28. [ドコモ代理店が自称組員に身分確認せず…携帯４００台“横流し”　警察当局実態解明へ](http://sankei.jp.msn.com/affairs/crime/101028/crm1010280725002-n1.htm)

29. [ドコモ関西、鉄塔建設で大阪・池田市の古墳を破壊](http://k-tai.impress.co.jp/cda/article/news_toppage/24366.html)
30. [ドコモ関西、京都嵐山に無許可の基地局](http://k-tai.impress.co.jp/cda/article/news_toppage/29562.html)
31. [国立公園内に無許可のドコモ基地局、撤去へ](http://k-tai.impress.co.jp/cda/article/news_toppage/40623.html)
32. [雲仙天草国立公園における基地局設置に関するお詫び](http://www.nttdocomo.co.jp/info/notice/kyushu/page/080627_00.html)
33. [ドコモ、都内一部エリアでFOMA通信に障害](http://k-tai.impress.co.jp/docs/news/20100115_342603.html)
34. [ドコモ、18日午後に首都圏で通信障害](http://k-tai.impress.co.jp/docs/news/20100118_343134.html)
35. [ドコモ、関東甲信越の一部地域でFOMA音声通話の障害](http://k-tai.impress.co.jp/docs/news/20100205_347276.html)
36. [東京都、神奈川県、千葉県、埼玉県、茨城県、栃木県、群馬県、山梨県、長野県、新潟県の一部地域においてFOMAの音声が途切れてしまう場合があるなどの状況について](http://www.nttdocomo.co.jp/info/network/kanto/pages/100205_3_d.html)

37. [愛知県の一部地域において、FOMA（音声・パケット）がご利用しづらい状況について](http://www.nttdocomo.co.jp/info/network/tokai/pages/100910_1_d.html)

38. [愛知県でFOMA通信障害、一部地域で接続しにくい状況](http://k-tai.impress.co.jp/docs/news/20100910_392914.html)
39. [ドコモの関東甲信越契約者に通信障害、172万人に影響](http://k-tai.impress.co.jp/docs/news/20110606_450981.html)